\section{Заключение}
\label{sec:Section5} \index{Section5}

    В данной работе были выполнены все поставленные цели и решены следующие задачи:
    \begin{enumerate}
        \item Проведено исследование существующих политик регулирования тактовых частот ядер
        центрального процессора, выявлены узкие места таких политик.
        \item Разработана модель производительности ядер центрального процессора, учитывающая архитектуру
        взаимодействия ядер с системой памяти.
        \item Разработан способ применения модели производительности к политике регулирования тактовых частот.
        \item Модифицирован симулятор Gem5 для возможности измерения статистики микроархитектурных событий,
        связанных с кешами процессора, из пространства пользователя и из пространства ядра в операционной
        системе Linux.
        \item Разработан набор бенчмарков, позволяющих вычислить коэффициенты в модели производительности.
        \item Собраны статистические данные счётчиков микроархитектурных событий, необходимых для обеспечения
        работоспособности модели производительности, для набора бенчмарков c помощью симулируемой системы с
        процессором архитектуры ARM64.
        \item Вычислены коэффициенты в модели производительности на основе собранных статистических данных.
        \item В ядре операционной системы Linux версии 6.1:
        \begin{enumerate}
            \item Реализованы интерфейсы драйверов $clk$, $cpufreq$, $devfreq$ для обеспечения возможности
            изменения тактовых частот ядер процессора и прочих компонент симулируемой системы Gem5
            как из пространства ядра, так и из пространства пользователя.
            \item Реализована политика регулирования тактовых частот ядер центрального процессора.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    Планируемые исследования в будущем по данной теме:
    \begin{enumerate}
        \item Применение современных методов машинного обучения для создания более качественного
        алгоритма регулирования коэффициента параллелизма обращений в память в модели производительности ядер.
        \item Построение модели энергопотребления процессора и оперативной памяти.
        \item Разработка отдельной политики регулирования тактовых частот оперативной памяти на основе
        построенной модели производительности.
        \item Разработка политики рекомендаций планировщику ядра Linux о размещении потоков исполнения на ядрах
        процессора на основе информации коэффициентов в модели производительности.
    \end{enumerate}

\newpage
